港步入法治喪屍年代 戴耀廷道德觀進化

港步入法治喪屍年代
戴耀廷道德觀進化

【六年蛻變】

或許很多人不知道，遠在發起佔中之前，戴耀廷其實是香港法治的代言人。每年他都會帶領港大學生舉辦講座宣揚法治，其提出的「法治四層論」亦廣獲中小學教科書採用。這位名副其實的「法治膠」，近期卻意外地包容暴力，沒有譴責在法院縱火的示威者，早前甚至宣佈法治已成喪屍，將「法治已死」之論推向新層次，網民都高呼：「戴耀廷黐咗線呀！」

戴耀廷說，他沒有黐線，只是大家不理解其理論本來的彈性，「社會環境唔同咗，抗爭嘅道德原則自然不再一樣」。當年堅持和平瞓馬路的他，今天不再反對暴力抗爭，連武裝革命都能接受，直指是否組軍只屬策略問題，「好坦白講，我冇膽吖嘛，所以咪去搞選舉囉」。至於主流學術界對法治及公民抗命的理解，戴亦以批判角度看待，「西方文明社會早已過咗（獨裁政權）嘅階段，以佢哋嘅標準套落去非西方社會，係咪適合？」

世界上有兩個戴耀廷，本報專訪了2020年的那個，且聽他如何解讀2014年的自己。

記者：陳建平

戴耀廷認為香港法治已死，現只是「食老本」，偽裝成還有一些法治。朱家俊攝

記：本報記者
戴：戴耀廷
記： 當年你強調佔中不會破壞法治，因為參加者會保持非暴力及承擔罪責，但今次反送中恰恰相反，示威者使用暴力及逃避法律責任，這樣是破壞法治嗎？

戴：社會環境改變了，所以道德原則也不再一樣。我當時發起佔中，主要是引用學者John Rawls的理論。Rawls認為，公民抗命適用於一個near just society（接近公義的社會）。2013年的香港社會勉強算是一個near just society，我們的國際法治排名很高，有民主發展的時間表，只是未能實踐，所以我發起一場公民抗命去推動它。何況當年香港的法律文化保守，如果我們提出一個更進取的行動，根本是不可能。

到了2017年黃之鋒判刑，楊振權法官說「有股歪風」的時候，你可以話我後知後覺，從那時起我認為香港已進入一個半威權時代。直到去年反送中運動，警暴力度更進一步，我們還可以稱香港為near just society嗎？香港已是另一個社會形態，變成unjust society，我形容是一個authoritarianizing（正在專制化）的香港，它只是在「食老本」，令自己看似還有一點法治而已，所以我們不能夠再用同一把尺去看待整件事。

去年有示威者向法院扔汽油彈。

記：所以你現在是支持暴力革命嗎？

戴：是否必然一定要走向更激進，甚至組軍、游擊隊？這個就是策略問題，不同人有不同的代價及判斷。至於我嘗試用選舉去對抗一個專制政權，在國際上也不是新鮮事，很多地方也是暴力抗爭和參與選舉並軌而行，兩者並非互相排斥。

記： 你還未回答，示威者使用暴力、逃避罪責，甚至在法院塗鴉及扔汽油彈，本質上是否破壞法治？

戴：你把法治視為「一嚿嘢」，但其實法治是一個multi-dimension（多面向）的東西，示威者的行動可能是損害了一個dimension，但同時目的是改善另一個dimension，即使客觀的效果你認為只屬破壞，但你不可否認他的主觀目的是守衞法治。我們要問的是，怎樣的「破壞法治」才是真正的破壞，如果你說法治只是守法和司法獨立，那麼示威者就是破壞法治了；但如果法治的核心是制衡權力，那就是另一回事了。

2014年戴耀廷（中）聯同陳健民（左）及朱耀明（右）發起佔中運動。

記： 問題是示威者如何說服公眾，破壞法院有助捍衞法治？

戴：關鍵是示威者對法院的公正性提出了疑問。我們必須明白，真正能損害法治的人是掌權者，當中包括法官。有時候我都覺得法律界人士過度將法院神聖化，我其實不太完全認同。現實上，根據外國的學術研究，在專制政權下的法庭，不是每個法官都企得好硬淨，他們會用各種方法去迴避問題，其實就係醒目仔咋嘛，唔會上身、唔會影響自己。所以你不能怪責港人質疑法院。

記： 即使示威者的動機值得同情，不等於其行為必然值得支持。凡事總有對錯之分，為何你不去作出一個判斷？

戴：一個人犯法了，法庭判刑時也會考慮其處境及動機。我有時候反而想問，是否一定要跌入「對或錯」這個判斷當中？為何我必須作出判斷呢？法律制度上我沒有權力去做，若說我是一個公共知識分子，我就更加不應隨便去作一個我也不肯定的判斷。正如港大校長張翔一開始就譴責示威者，我會問「你憑甚麼這樣做？你有足夠的資料去譴責嗎？」

戴耀廷指反送中以來，以非暴力方法表達訴求者遠多於使用暴力。

記：按照你這個說法，藍絲一樣可以說，由於不清楚警察當時打人的理據，所以不作評論。

戴：對呀，他們也可以這樣說，所以我們才需要一個獨立調查委員會。

記：你這樣不是雙重標準嗎？警察暴力你譴責，示威者行為你就說無足夠資料判斷。

戴：在某些情況下，我覺得有足夠證據作出道德譴責，我就譴責，若你不認同，你可以反過來譴責我；但有些情況下，我覺得不敢作出道德判斷，就不作判斷。我不覺得這是雙重標準，因為我始終有一個（道德）標準去審視每件事。

例如火燒人事件（去年11月11日馬鞍山衝突），如果放火者真是示威者，我相信是可以譴責的。甚至乎，假設我們確認有人真的發起恐怖活動，傷害無辜了，這也是可以譴責的。我在文章中也說過，就算你要私了，當中也有道德界線，只是這條界線不需要像near just society般高，但你始終應該僅為了保護自己或他人而使用武力，過了這條線就可以譴責。20世紀初英國人爭取女性平權，一樣有透過恐怖活動放炸彈，但他們會確保附近沒有平民才引爆，這就是道德界線。

記：今次反送中運動，是否符合公民抗命的定義？

戴：好多人覺得公民抗命必須是非暴力及承擔罪責，但其實這不是主流看法，只不過提出這個論述的John Rawls很有影響力，其理論亦被英國法庭採納為公民抗命的定義，所以傳來香港法庭。的確，Rawls的理論在near just society是正確的，但英國社會和香港專制化社會，根本已是兩個不同世界。

不少學者都指出，非暴力和認罪只是justifying factor，用來說服民眾這是一場合乎公義的運動，但這些因素並非運動的本質。另外我想指出，即使是今次反送中，參與非暴力行動的人（例如非法遊行和貼連儂牆）也是遠多於使用暴力的人，而且非暴力其實是暴力的支持基礎，好像一個金字塔一樣。

佔中三子之一的陳健民本月中出獄，戴耀廷迎接戰友。

記： 回到法治喪屍論，很多網民都問你，既然法治已死，為何我們還要參與制度內的選舉？何不將精力留來搞武裝革命？

戴：法治喪屍論只是擬人法，它不是一個學術上嚴謹的論述，所以不可作為所有行動的基礎。坦白說，我是在打一場宣傳戰，政府有4.5億元資金宣揚「法治」，但我一元也沒有，惟有在語言上突破，攞啲爆啲嘅詞語。香港的法治未必是完全消失，但它已被利用來打壓公民權利。

沒錯，選舉的用途可能不大，但這是一個低代價、低成本的行動，不需流血，最多只是流汗。無論其帶來的進展多麼微小，但nothing to lose，something to gain，為何不去做？既然對方全天候打壓，我們便需要全天候反抗。選舉是低風險、低回報的行動，買軍火則是高風險、（或許）高回報的行動，就像投資一樣，不同人會有不同選擇。坦白說，像鍾耀華說的一樣，我唔夠膽（參與暴力革命）吖嘛，所以就選擇了選舉。

再者，我思考的不僅是抗爭成功，而是抗爭成功後如何重修社會。我作個比喻，在一個海洋中，深層的current（水流）持續在運行，水面則是時而平靜、時而大風大浪，但current永遠都在走，而非暴力就是current。你看2014年後社會很平靜，去年反送中突然風雨飄搖，但水底的current一直都在持續流動，而我的角色，就是去維繫這個current的運作。

戴耀廷認為選舉是低代價行動；圖為去年區選他為泛民助選。

記：很多人覺得你黐咗線，你是真的黐了嗎？

戴：其實我的理論從來沒有改變，只是社會環境不同，切入點就會不同。反送中的確令我很深化地思考，令我發現自己的理論可以accommodate（適用）到不同的局勢，原來有這樣的潛力。好像入獄之前，我都沒有想過自己可以做300下掌上壓，不過結果我做到，原來我身體有這樣的潛力，哈哈。

記：很多人覺得你黐咗線，你是真的黐了嗎？

「阻人革命正仆街！好心阻膠去絕育！藍絲父母，害死仔女！」.gif

推

好像入獄之前，我都沒有想過自己可以做300下掌上壓，不過結果我做到，原來我身體有這樣的潛力，哈哈。

Youはshock.mp4

反駁得幾好，尤其講暴力果part

白兵出黎反駁下丫

佢同gphone 坐完出來好似變左另一個人咁

今日下午有大量還押手足上庭跪求聲援

想過自己可以做300下掌上壓，不過結果我做到，原來我身體有這樣的潛力，哈哈

但這是一個低代價、低成本的行動，不需流血，最多只是流汗。無論其帶來的進展多麼微小，但nothing to lose，something to gain，為何不去做？既然對方全天候打壓，我們便需要全天候反抗。選舉是低風險、低回報的行動，買軍火則是高風險、（或許）高回報的行動，就像投資一樣，不同人會有不同選擇。坦白說，像鍾耀華說的一樣，我唔夠膽（參與暴力革命）吖嘛，所以就選擇了選舉。

我諗大部份人,包括我都係咁樣諗
人一死就咩都冇

白票撚呢？出黎後駁下

左膠有藥醫，白票撚冇藥醫

佔中同 雷動都搞到咁失敗完重有面上水
BTW佔中十死士死左未? (有一個走左佬)

戴耀廷都痴左線
白兵做緊乜鳩?

唔好割粟一燒手足啦

無經過14雨革 16魚革 點會有19年反送中大爆發

係香港社會變咗於是需要咁嘅人嚟一呼百應，佢哋未必一開始就排斥而家嘅抗爭手段。

下 照你咁講本民前青政無fail過咩 起碼佢肯認衰唔似得白鴿咁死都要搵藉口呀

你咁講孫中山係唔係一次失敗就要收皮？

戴妖

Agree,太大風險,回報太低

仲努力屌緊泛民

五毛

左膠可以進化，但白票兵先天腦殘

美軍好快黎收返香港了

連戴耀廷都覺醒埋

好似啲土人跳求雨舞咁希望上天拯救佢哋

現代啲嘅例子諗起cargo cult

當大眾進化到不反對私了既時候，白票撚依然堅持白票

咁做咩唔俾機會共產黨

失敗過幾次就要收皮?

連戴教授都進化到咁，白票撚有咩好講？

佢同白鴿 都可以分開黎計?

咁肥老黎都唔係泛民喇

從來都認為戴耀廷唔應該俾人鄙視

向住同一目標咪得

兩樣野冇抵觸架

咪正正解釋緊邊個能夠進步咪邊個留低 綁一世架？
咁08年咁多人叫春我係中国人 唔通又一世？

經過埋宇宙大爆炸呀

其實當年戴耀廷有佔中哩個概念已經算走得好前
只係當時太理想化同埋執行得柒左少少(甚至乎變到唔係好關佢事)
佢好多野都係跟住理論層面去做，所以一套落現實世界就好柒
但起碼佢唔係死左膠先
大家收唔收返叫咗咁多年嘅戴妖

承認香港係人治再講啦
不過反正佢承認與否都已成定局

搵個失敗左兩次既人帶你去繼續失敗?

讀歷史果班難怪會乞米, 因人冇人會吸取教訓

痴撚線想知邊個天才搞革命 1 take過 你估考車？

佔中 同雷動係革命

係咪唔記得左 佔中係無喇喇走出黎騎劫

全面進場

雷動玩 投票都叫革命

咁上街果班手足真係condom 黎

乖乖地玩投票革命 咪唔洗俾狗捉去玩空中飛人

居家革命

政治人物係要坐下監個腦先會清醒啲
咁講都幾仆街

失敗主義者發現

.

真係痴左線有啲連登仔仲左膠過佢

戴耀廷

教授都係講返法律啦
政治唔岩你玩
唔好再搞咩雷動啦

照你咁講，孫中山革命失敗咗十次都有人跟，嗰陣讀歷史嘅人全部餓死曬啦
況且，佢都喺之前左膠之路上吸取教訓，唔會同手足割蓆。算係知錯能改

已訓斥

戴：是否必然一定要走向更激進，甚至組軍、游擊隊？這個就是策略問題，不同人有不同的代價及判斷。至於我嘗試用選舉去對抗一個專制政權，在國際上也不是新鮮事，很多地方也是暴力抗爭和參與選舉並軌而行，兩者並非互相排斥。

戴妖上年出獄 都未到區選已經比黨媒開始狙擊
仲同佢出埋自傳咁濟

坐係到渣莊同做局外人差好遠
當年搞到今日咁 gphone 同佢比人送撚左上去洗頭啦

暴力係唯一出路

下次唔好啦

從「雷動」到「風雲」，戴耀廷的亂港之路

想知戴生做300下掌上壓係點計

對答有文有路 邏輯清淅

真正能損害法治的人是掌權者，當中包括法官。有時候我都覺得法律界人士過度將法院神聖化，我其實不太完全認同。現實上，根據外國的學術研究，在專制政權下的法庭，不是每個法官都企得好硬淨，他們會用各種方法去迴避問題，其實就係醒目仔咋嘛，唔會上身、唔會影響自己。所以你不能怪責港人質疑法院。

重點
好多法治膠仲視法官神聖不可侵犯

記：你這樣不是雙重標準嗎？警察暴力你譴責，示威者行為你就說無足夠資料判斷。

佢串鳩4點記者會班白衫警賊

枱面上係撐唔落

香港人對抗爭行為冇咁排斥多少都係受到前幾次社會活動影響
呢班人無可否認永遠改變左香港民主運動嘅方向

隻馬跑2次都甩哂腳
你重係要追住黎買
再輸就係你抵撚死喇

我係失敗主義者
咁阿教授一定係失敗之父

記者層次好低 問太多直必野
大家聽得好開心 但其實無助思維進步

佢只係一個思想家，從來都唔係一個優秀嘅領導者，我地expect得太多

咩嚟

感覺好似由一個曼聯死忠突然轉投利物浦一樣咁誇張！
利申非引戰 兩隊都巧叻叻

坐完成個人醒咗。比人爆菊花爆得多

教授
香港政權真係傷晒呢班大中華膠既心,而家一刀兩斷同你玩革命

用番佢自己既講法
佢只係用佢既道德標準去譴責
而佢亦只係依場運動入面既其中一把聲音

戴教授

其實普通法制度本身都係有好大問題：法官判案靠案例而唔只係靠法律條文，一個狗官加上一條條文含糊的法例就會造成惡法濫告。既然法庭可以繼續運作，個仆街政府根本無動力去改善法例條文。（法例越含糊反而越方便政府去告人。）合法同犯法的界線只會越來越不清楚和不透明，上庭時更不可能不請律師。結果法律面前窮人更加含X。包括非保皇派在內的律師大狀身為既得利益者當然對依D問題係唔會出聲。

震撼教育

300下push up屈

btw戴妖真係唔同咗 講嘢貼地咗

瘦左定叫fit 左 個樣貼地左

共產黨肯認錯先講啦

你嘅類比根本唔現實

主流睇法係咁啫

始終佢冇可能公開支持呢樣嘢

個記者問到唯有咁答

依家可以尊稱一聲教授
成個脈絡睇得好清

佢地：有, 老屍話要白票同唔好戴罩

睇佢前文後理, 依家佢咁嘅答法已經係表示左係理解, 最好嘅cover就係話緊身份唔了解, 大家都查唔到野做confirm

北斗之拳主題曲

其實係因為用一條比較保守既路線去抗爭，都比政府用盡「法律」去搞

令佢地( &大部份)和理非知道呢條和平啲、代價低D既路已經行唔通

普通法唔係問題，英國一樣行普通法
問題係97後香港法例係人權保障不停後退，毫無保障
英國一早除左非法集結，暴動罪亦都唔係呢個量刑
更加唔好咩煽動罪

無錯
總要有啲契機令人認清時勢唔同

One punch man

見識個咩叫十佬先識醒

可能同過其他囚友傾過計會冇咁離地

英美民主國家因為要對選民負責所以唔會做得太仆街唔等於普通法制度無問題。只係講依種制度的缺點在仆街政府手上會特別明顯。

push

如果香港行大陸法一早死得喇

佢地幾個政治犯會唔會圍埋一齊傾計

人地都未完 你點知冇

未試過點知唔得

你係咪失敗主義 係咪放負

//香港已是另一個社會形態，變成unjust society，我形容是一個authoritarianizing（正在專制化）的香港，它只是在「食老本」，令自己看似還有一點法治而已，所以我們不能夠再用同一把尺去看待整件事。//

佢咪講咗

佢算睇得清

應該唔會咁編比佢地啦

長毛夠一早坐過

重點
白票撚完全唔make sense

想知熱狗係咪真係會唔戴罩

唔好意思借個位幫手推下

白宮支持香港獨立聯署-光復香港唔係得把口

直指是否組軍只屬策略問題，「好坦白講，我冇膽吖嘛，所以咪去搞選舉囉」。

好感動

好長嘅訪問
值得推

你話呀？！

長毛同小膠樽坐撚完監咪又係戇撚鳩鳩咁

無得正評

佢真係以為坐監係返去讀中學
有得比你放飯圍威喂......

大佬，人地係政治犯呀，唔係拍戲呀。

有無手足可以幫手做份關於反送中問卷（5分鐘左右）
Thanks!!

dead body出黎講2句

人哋話法治已死，咁都可以拉撚到去講投票，好嘢好嘢

個政府仆街，行邊種法都會死。但大陸法判案主要根據法例條文，合法/犯法的界線會清晰同透明D，對一般市民保障多D。

屌你做到300下掌上壓就出嚟幫拖啦

利申淨係做到廿下

成段野得一個重點

[size=6]「好坦白講，我冇膽吖嘛，所以咪去搞選舉囉」[/size=6］

唔好講到乜嘢白票論係鬼係共諜乜乜柒柒
事實上連戴妖都知選舉只係你無膽拎武器革命同埋盡做而已
而白票論都只係明知選完都無用而已

大家盡做無必要再互屌
而家唯一問題只係有膽勇武既唔夠人

完全體教授

831恐襲上咗外國知名暴力血腥網站

記： 你還未回答，示威者使用暴力、逃避罪責，甚至在法院塗鴉及扔汽油彈，本質上是否破壞法治？

戴：你把法治視為「一嚿嘢」，但其實法治是一個multi-dimension（多面向）的東西，示威者的行動可能是損害了一個dimension，但同時目的是改善另一個dimension，即使客觀的效果你認為只屬破壞，但你不可否認他的主觀目的是守衞法治。我們要問的是，怎樣的「破壞法治」才是真正的破壞，如果你說法治只是守法和司法獨立，那麼示威者就是破壞法治了；但如果法治的核心是制衡權力，那就是另一回事了。

所以樂觀啲睇立會選舉可以令和理非真正睇到
呢條路完全唔通 進而令佢哋投身制度外抗爭
而呢樣嘢唔係叫人齋投白票、數泛民不是
就可以做到嘅嘢嚟

你需要畀一班政治初步覺醒嘅人狠狠撞一次板
佢哋先會完全覺醒 (係 真係未醒曬

因為我深信老共嘅手段一定有咁污糟得咁污糟
令和理非幻想破滅
落差感再次轉化為憤怒 推動抗爭進化

利申：真係好撚樂觀

數緊銀紙

監獄係一個修煉場

睇戴耀廷進化係幾好笑
但睇埋乜原因進化就笑唔出

坐監其實係比佢地遠離呢個社會慢慢思考

坐完就重生
咁社記個推一定最清醒

的確係
有唔少左膠仲揸住戴教授的公民抗命理論
認為犯左法就應該坐監承擔責任
希望佢地睇完戴教授講的野可以醒下

法治喪屍

支持革命手足組建軍隊

去台灣當兵 是個訓練的好地方

進化做初階連燈仔了

五百下 係基本

台灣官員都出到聲呼籲叫香港年輕人去台灣當兵
唔係唔去下話？
俾晒提示我地香港革命派

其實法例寫得含糊 比法官有適量的自由解讀係普通法的優點黎
等法官可以隨當時社會的價值觀作出適合的解釋同判刑
但係點樣確保法官係以社會的價值觀 而唔係自己的價值觀去進行審判？
就係民主

樓主借個位黎置頂可以嗎

要人要錢要資源！線下文宣全港大行動 重建文宣網絡

講得咁好 點駁

證明你無睇晒篇文

唉
呢番論述仲乜唔傳俾當時要走難大長佂既共產黨
失敗就對了
唔好再搞事咪唔駛死咁多人囉
我肯定你俾人當奸細或做遙者即時槍斃

認真少少睇晒篇文先

係.... 所以其實好多人對政制失哂望, 就會有白兵呢類諗法
對於呢啲走得太前既人, 我都儘量解釋點解要配合選舉撚

比呢啲人撞埋板, 就會一齊行前啲
佢地唔會感覺咁孤單

d point用嚟駁藍屍一流

gchi

推佢真係好掂

長毛表示個兩隻「甲拐」痴左線

長毛賊果班大中華撚坐咁多次咪又係咁

聽過一個talk 有個理論好得意
係講和勇之間兩個人拖住條繩一齊行
勇武因為覺悟高 所以行前啲
但係和勇二人差距未算太大
所以可以齊上齊落

不過勇武進化得太快嘅時候
和理非就未必跟得上
就變咗勇武夾硬用條繩扯住佢行
當有一日條繩一斷 就係分裂嘅時刻
所以和勇係應該要一齊進步
勇武需要等待大眾
而乜嘢可以令大眾行前
就係憤怒 以及時間
急唔嚟

同樣道理
政治覺悟高以及低嘅人
只要係同路人 都可以適用呢個理論

其實最主要都係睇佢地有冇思考反思架姐，永遠一成不變只會比呢個社會遺忘

呀毛今次係咪選

我收返
以後唔會再叫戴妖

而家戴教授就係帶領緊和理非思想上的進步

支持，同之鋒一樣，在監獄裏有時間思考人生

長毛賊咪覺得班後生唔識野, 要跟佢地做法
政治廢老

應該要扔哂d左膠入去坐

係，所以點解長毛黃碧雲李卓仁之流應該淘汰，而唔係將全部泛民都踢走就係呢個原因

未睇內文就衝出黎柒

係咪以為自己好風趣好精警

講事實又唔得?
冇宇宙大爆炸 邊到黎地球

咁你點解釋孫中山甩左十次腳都仲有人陪佢去馬 仲要最後成功左?

孫中山搞革命成功左?
你有冇讀書架大佬